% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
    \setmainfont[]{DejaVu Serif}
    \setmonofont[]{DejaVu Sans Mono}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{spanish}
\ifPDFTeX
\else
\babelfont{rm}[]{DejaVu Serif}
\fi
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Bienvenida --- MatemĂĄticas Discretas para Ciencia de Datos},
  pdflang={es},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Bienvenida --- MatemĂĄticas Discretas para Ciencia de Datos}
\author{}
\date{}


        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{unicode-math}
        \setmainfont{DejaVu Serif}
        \setmonofont{DejaVu Sans Mono}
        \usepackage{amsmath}
        \usepackage{amssymb}
        \usepackage{graphicx}
        \usepackage{hyperref}
        \usepackage[spanish]{babel}
        
\begin{document}
\maketitle

\phantomsection\label{main-content}
{}

\emph{}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{_sources/intro.md}{{ \emph{} } {.md}}
\item
  { \emph{} } {.pdf}
\end{itemize}

{ \emph{} }

{}

\phantomsection\label{jb-print-docs-body}
\section{Bienvenida}\label{bienvenida}

\phantomsection\label{print-main-content}
\phantomsection\label{jb-print-toc}
\subsection{Contenido}\label{contenido}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \hyperref[preambulo]{PreĂĄmbulo}
\item
  \hyperref[pre-requisitos]{Pre-requisitos}
\item
  \hyperref[temario]{Temario}
\end{itemize}

\phantomsection\label{searchbox}

\phantomsection\label{bienvenida}
\section{\texorpdfstring{Bienvenida\hyperref[bienvenida]{\#}}{Bienvenida\#}}\label{bienvenida-1}

ÂĄBienvenido al libro online de MatemĂĄticas Discretas para Ciencia de
Datos!

\phantomsection\label{preambulo}
\subsection{\texorpdfstring{PreĂĄmbulo\hyperref[preambulo]{\#}}{PreĂĄmbulo\#}}\label{preuxe3mbulo}

Dos de las habilidades complementarias de mayor utilidad en una carrera
de Ciencia de Datos son el uso de teorĂ­a de grĂĄficas y el diseĂąo de
algoritmos. Sin embargo, usualmente se requiere de mucho tiempo para
entender con profundidad los fundamentos matemĂĄticos y de ciencias de
la computaciĂłn detrĂĄs de estos temas. En ocasiones, entender todos los
detalles requiere de tomar varios cursos a nivel universitario. Si bien
esto llevarĂ­a a un entendimiento a detalle de la teorĂ­a, usualmente no
hay el tiempo necesario para aprender todo esto dentro de los ambiciosos
programas de estudio en ciencias de datos.

El objetivo de este libro es dar una muy buena introducciĂłn a estos
temas. El tratamiento no tiene la profundidad de tomar varios cursos
completos. Sin embargo, el material sĂ­ es suficiente para desarrollar un
fuerte nivel de abstracciĂłn y para cubrir la mayorĂ­a de las necesidades
prĂĄcticas de un cientĂ­fico de datos.

Se cubre el material desde dos perspectivas. Por un lado, se desarrolla
teorĂ­a matemĂĄtica y computacional de manera formal, dando definiciones,
ejemplos, proposiciones, teoremas y demostraciones cada que sea
pertinente. Por otro lado, se desarrolla el aspecto prĂĄctico mediante
descripciones de algoritmos, pseudocĂłdigos y numerosas celdas para
ejecutar. El lenguaje de programaciĂłn elegido es Python y se usan
varias librerĂ­as abiertas.

Al final de cada tema se presenta una secciĂłn de Tarea Moral, cuyo
objetivo es continuar practicando de manera autodidacta el contenido
cubierto. AdemĂĄs, al final de cada capĂ­tulo se presenta una lista de
ejercicios teĂłricos y de implementaciĂłn.

\subsection{\texorpdfstring{Pre-requisitos\hyperref[pre-requisitos]{\#}}{Pre-requisitos\#}}\label{pre-requisitos}

En tĂŠrminos de matemĂĄticas, supondremos que el lector tiene una
formaciĂłn buena correspondiente a los primeros dos semestres de una
licenciatura en matemĂĄticas o algo afĂ­n. EspecĂ­ficamente, supondremos
cierta familiaridad con los temas de inducciĂłn, sucesiones, conteo y
cĂĄlculo. Supondremos tambiĂŠn que el lector estĂĄ acostumbrado a seguir
una estructura de definiciones, proposiciones, lemas, teoremas,
corolarios. En tĂŠrminos de computaciĂłn teĂłrica no supondremos
pre-requisitos.

La mayor parte del texto puede leerse sĂłlo de manera teĂłrica. Sin
embargo, para entender con profundidad los temas y llevarlos a la
prĂĄctica, recomendamos que el lector estudie y juegue con todo el
cĂłdigo en Python que se propone a lo largo del libro. Para ello,
supondremos un manejo bĂĄsico de Python: tipos de datos, asignaciones,
comparaciones, ciclos, condicionales, etc.

\subsection{\texorpdfstring{Temario\hyperref[temario]{\#}}{Temario\#}}\label{temario}

Nota

Este es un libro en elaboraciĂłn. En el siguiente temario puedes
encontrar indicados los capĂ­tulos con mĂĄs progreso.

Parte 1: Fundamentos combinatorios

Buscar un patrĂłn

Principio de las casillas

Principio de doble conteo y coeficientes binomiales

Principio de inducciĂłn

Principio de recursiĂłn y recursiones lineales

Principio extremo

Parte 2: TeorĂ­a de grĂĄficas

GrĂĄficas, grados y lema de Euler

Caminos, conexidad y distancia

Caminos cerrados, circuitos y ciclos

Recorrer toda una grĂĄfica

Ă?rboles y bosques

GrĂĄficas bipartitas

Emparejamientos y teorema de Hall

Conjuntos independientes y coloraciones

ColoraciĂłn de aristas y teorema de Ramsey

SubgrĂĄficas completas y teorema de TurĂĄn

Parte 3: DiseĂąo y anĂĄlisis de algoritmos

Problemas y algoritmos

Algoritmos incorrectos

Algoritmos correctos

Modelo RAM y pensamiento asintĂłtico

NotaciĂłn O grande y similares

Propiedades de la notaciĂłn O grande

Ejemplos de anĂĄlisis de eficiencia

El problema de ordenar

Ordenar cuadrĂĄticamente

Estructuras de datos vs tipos de datos abstractos

Diccionarios y ĂĄrboles de bĂşsqueda balanceados

Ordenar eficientemente

Aplicaciones de ordenar

Parte 4: HeurĂ­sticas de creaciĂłn de algoritmos

Tipos de problemas algorĂ­tmicos

Espacio de estados

ExploraciĂłn exhaustiva

Recortes al espacio de estados

Algoritmos voraces

Divide y conquista

RecursiĂłn y teorema maestro

Backtrack en bĂşsquedas combinatorias

MĂĄs ejemplos de backtrack

ProgramaciĂłn dinĂĄmica

MĂŠtodos probabilistas

Parte 5: Algoritmos en teorĂ­a de grĂĄficas

Implementaciones de grĂĄficas y variantes

Uso bĂĄsico de NetworkX

BĂşsqueda por anchura

Aplicaciones de bĂşsqueda por anchura

BĂşsqueda por profundidad

Aplicaciones de bĂşsqueda por profundidad

Ă?rboles de peso mĂ­nimo: algoritmos de Prim y Kruskal

Caminos de peso mĂ­nimo: algoritmos de Dijkstra y Floyd-Warshall

Redes, flujos y flujos mĂĄximos

Algoritmos de Ford-Fulkerson y Edmonds-Karp

Reducciones algorĂ­tmicas y clases P, NP y NP-completo

Problemas de grĂĄficas NP-completos

\href{P1/IntroCombinatoria.html}{}

siguiente

Fundamentos de combinatoria

\emph{}

\emph{} Contenido

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \hyperref[preambulo]{PreĂĄmbulo}
\item
  \hyperref[pre-requisitos]{Pre-requisitos}
\item
  \hyperref[temario]{Temario}
\end{itemize}

Por Leonardo Ignacio MartĂ­nez Sandoval

ÂŠ Copyright 2022.\\

\end{document}
